<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Post on Aruna Mahajan&#39;s Poems</title>
    <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/</link>
    <description>Recent content in Post on Aruna Mahajan&#39;s Poems</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://adityam.github.io/aruna-poems/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Covid 19</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/covid-19/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/covid-19/</guid>
      <description>समय समय पर धरती पर राक्षस जन्म लेते रहे हैं, मानव को बचाने प्रभु अवतरित होते रहे हैं। अवतार ले कर एक दिव्या शक्ति ने हमेशा मानव को उबारा है , इस बार राक्षस का जन्म covid 19 के रूप में हुआ है, यह राक्षस टेढा है ,गुप्त रूप से इसने पूरी धरती को घेरा है। इस बार प्रभु ने मनुष्य को ज़िम्मेदारी सौंपी है। खुद उठो, खुद को सम्भालो ,खुद की रक्षा करो । प्रभु बोले, सारा दिन किसी न किसी उलझन में रहते हो ,अब ज़रा आराम करो, दौड़ से बचो ,जमा किये खजाने का आनंद लो ,और जमा की रेस से बचो, जरूरत का हर सामान है ,ध्यान से देखो ,शांत हो कर देखो, दर के साये से बाहर आओ। जीवन है कृतज्ञ हो जाओ, स्वस्थ हो नतमस्तक हो जाओ, छत के नीचे हो ,आपदाओं से बचे हो, यह ख़ुशी अनुभव करो ,हाथ जोड़ लो। प्रभु ने समझाया, संयम से काम करो शांत बैठो तो मानव जीतेगा, अंतरात्मा का आनंद अनुभव किया ,मानवता को समझा तो मानव जीतेगा मनुष्य ने संतोष को जान लिया, तो मानव जीतेगा। मनुष्य ही भगवान् है उस से परे कुछ नहीं, थोड़े से समय में covid 19 से ज्ञान दे रहा हूँ, शांत बैठो अन्तःस्थित हो जाओ, राम ने जन्म ले कर रावण को मारा, कृष्णा ने अवतार ले कंस को मारा, माँदुर्गा ने रॉकजबीज को मारा, माँ काली ने चण्ड मुंड को संहारा। इस बार सिर्फ शांति, संयम और अंदर रहने का हथियार चाहिए, इसीलिए मानव को ही ज़िम्मेदार बनाया है, अंदर रहो ,अंदर झांको और covid 19 का संहार करो। रावण का जीवन नाभि कलश में था, covid 19 का जीवन लोगों के समूह में है इस को मारने का बाण केवल दूरियां हैं, इसे मार भगाया तो मिल कर दावत करेंगे, यह ज़िंदा रहा तो चेहरे भी न देख पाएंगे, इस के ज़हर को पहचानो ,प्रेम से परिवार में रहो। मानवता को जीवित रखो ,संतोष से नतमस्तक रहो, भगवान् का आशीर्वाद तुम्हारे साथ है, जीवन के इस अंतराल में आँखे खोलो, मानव की जीत निश्चित है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pandemic</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/pandemic/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/pandemic/</guid>
      <description>The scare of COVID19 has brought everyone down to knees, whole world was flying high to reach the skies, To explore the moon, to reach the mars, to touch the Sun, there was no thought for the Planet Earth. Oceans polluted, ponds and rivers dried, Trees were cut, forest fires burnt like hearth, Animals ran around to save their lives, They lost their families and habitats, They cried silently before God.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tribute to the scientists of ISRO</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/isro/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/isro/</guid>
      <description>बचपन बीता चंदामामा की मनमोहक कहानियां सुन कर, ध्यान से सुनते थे, चंदरलोक से लोग आते जाते हैं, दादी माँ सुनाती थी, मन में उठा बड़े हो कर चाँद पे तिरंगा लहरायेंगे, पढ़ते-पढ़ते, कूदते फांदते ISRO तक पहुँच गए, अपने अथक परिश्रम से चंद्रयान बनाया, उसे ऊपर पहुँचाया, चाँद तक वह पहुँच गया, बस उतरने में थोड़ा कांप गया, चूक गया याद रखो, गिरते हैं शाह सवार ही मैदाने जंग में, वह तिमिर क्या गिरे, जो घुटनो के बल चले। कोशिश की, नींद गवाई, चैन भी खोया कल्पना की उड़ान भरी और चाँद को छू लिया जो बुढ़िया वहां चरखा क़ात रही है, बचपन में देखी थी, वह मुस्कुरा रही है कि इंतज़ार पूरा हुआ मिलने तो आये, घर देख लिया है, बच्चे आते जाते रहेंगे , रौनक होगी, चाँद मुस्कुराया बोला, तुम आये, मेरा तराना याद आया ताली बजाओ, थपथपाओ, हिम्मत कर ISRO आगे बड़ो, चंद्रयान को Hello बोलने जाना होगा उसे फिर से उठाना होगा, लम्बी साँस भरो, साधना करो ,सफलता तुम्हारी है, साइंटिस्ट्स की मेंहनत को सलाम कहानी के चंदरलोक की तलाश तो शुरू की आपने, कल्पना से परे आप हकीकत में ले गए हमें THANK YOU ISRO</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नारी अपनी शक्ति पहचानो</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%AA%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF-%E0%A4%AA%E0%A4%B9%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%AA%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF-%E0%A4%AA%E0%A4%B9%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8B/</guid>
      <description>When I see posts on FB telling women don&amp;rsquo;t have their home, it pains me. Woman has the power to change any place into a HOME and only woman can do it. Let us stay powerful and strong.
पिता के यहाँ जन्म लिया, भाई से घर का मान है, पति संग ब्याह के आई, पुत्र-पुत्री से सम्मान है, नारी से घर का मान और सम्मान है, नारी यही तेरी पहचान है नारी नारी का सम्मान करो, खुद अपनी पहचान बनो, मयका छोड़ आए हो, पर उसे घर मानते हो, ससुराल मे ब्याह के आए हो, उसे क्यों न घर मानते हो, समाज की यही रीत है, सोच समझ के बनाई है, बेटी घर की खिलखिलाहट है, तो बहू घर की झंकार है नारी अपनी शक्ति पहचानो, चार दीवारों को घर बनाओ, मत भूलो अपनी पहचान तुम खुद हो, नारी से घर की शान है, मान है सम्मान है, अपना मान बदाईए, खुद को सशक्त बनाईये, पहचान पाने के लिए न कहीं और जाईए मान कर चलो, घर हमारा है.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The art of conversation</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/conversation/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/conversation/</guid>
      <description>बात से बात न निकली, तो क्या बात है, बात से बात न बनी तो क्या बात है, बातों से बात सुलझ जाए, तो क्या बात है, बात से बिगड़ी बात बन जाए, तो क्या बात है, बात न करो, बात न समझो, तोभी बात न बने, बात से बात का बड़ना आम बात है, बात अच्छी बड़े तो क्या बात है, उलटीबड़े तो उलझती बात है, बात को गुस्से से न यूँ बड़ाईए, हर बात को बात कर के सुलझाईए, बात को इतना न उलझाओ की बात बिगड़ जाए, बात बन जाए तो जीने मे मिठास आ जाए, बात की यही ख़ासियत है कि अगर बात बन जाए, बात सुनो और कहो प्यार से, न कि तकरार से, मुस्कुराना आ जाए गर तो बात बन जाए.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prayer for children</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/chidren-s-day/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/chidren-s-day/</guid>
      <description>आशीर्वाद है जीवन में बच्चों का आना, बढ़ना, फलना-फूलना और आगे चलते जाना। धीरे-धीरे उन की बगिया में फूल खिलते हैं, उन के घर आँगन महकने लगते हैं, अनिका आरिणि से सुन्दर फूल खिले। आरव और अमय से बगिया महकने लगी है, दुआ है हँसते खेलते मुस्कुराते रहें। गणपति जी हर काम का शुभारम्भ कराएं। शिव-शंकर अपनी छाया में सदा सहलाएं, बल-बुद्धि विद्या का वरदान देने पवनसुत आएं, प्यार की बांसुरी बजाना श्री कृष्ण कन्हैया सिखाएं, अपनी ज़मीन के गुणों को संजो कर रखना श्री राम जी बताएं, माँ दुर्गा शक्ति दे, लक्ष्मी जी अष्ट लक्ष्मी का वरदान दें, माँ सरस्वती भले बुरे की पहचान, विद्या का वरदान दे, बड़ों का आशीर्वाद मिलता रहे, प्यार भरा जीवन चलता रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FB के दोस्तों के लिए</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/fb-friends/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/fb-friends/</guid>
      <description>Two days back, it was the birthday of Mark Zuckerberg, The Founder of Facebook, of which we all are members. It has connected us all. Here are a few lines as a Tribute to Facebook Friends
लोग मिलते हैं, बिछुड़ते हैं, गिले-शिकवे करते हैं, पर यह FB पर बने दोस्त कमाल के होते हैं, इन का अच्छा हे, तारीफ करते हैं,गलती बताते है, रिश्ते निभाते हैं, बिना मिले भी दस्तूर निभाते हैं, फोटो डालों, पेन्टिंग या ऑर्ट work या क्रोशिया, Likes और comments पढ कर लगता है, जैसे सिर्फ आप ही कलाकार हों, बाकि सब धुरंदर जैसे बेकार हों absent रहो तो बेचैन हो जाते हैं, हाल पूछते हैं, Message करते हैं, प्यार और अपनेपन से दुनिया को हसीन बनाते हैं इस का श्रेय Mark Zuckerberg को दो, और हंसी-ख़ुशी logged in रहो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Woman, you are the power</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/women-s-day/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/women-s-day/</guid>
      <description>Born in a country where women power has been worshipped. You are given strength as Durga, and demons were killed. As the Goddess Lakshmi finances were under your Hand. As Saraswati the arts and sciences were blessed. Not for a day but whole year, in different forms you are worshipped. Hold your head High, Keep your words sweet, respect your own being. Don&amp;#39;t criticize women, or crack jokes on them, Never step on others to rise higher.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nari Shakti</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/nari-shakti/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/nari-shakti/</guid>
      <description>In the country I was born, There woman&amp;#39;s power is adorned. Laxmi, the bestower of wealth. Durga, the vanquisher of enemies. Sarasvati, the patron of knowledge. And Siddhi-Datri, the angel of harmony. Be exalted the whole year, not just for a day, Maintain your esteem, that&amp;#39;s all I pray. Don&amp;#39;t vilify or trample others to rise, Trust your ability, and soar the skiess. Be honest, be creative, be loved. And live with your head held high.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नारी तुम शक्ति हो!</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF/</guid>
      <description>इस देश में जन्म लिया, जहां नारी शक्ति पूजी जाती है, शक्ति दी नारी को, दुर्गा बन शत्रु संहार किया, लक्ष्मी बन पूरे विश्व का वित्तीय विभाग संभल लिया, सरस्वती के रूप में, ज्ञान -विज्ञानं, कला का ज्ञान दिया। केवल एक दिन नहीं, पूरा वर्ष सम्मान दिया, अपना मान बनाये रखो इतनी सी बात है, नारी नारी की आलोचना न करो, एक दूजे का सम्मान करो, हंसी ठिठोली के पत्र न बनो न बनाओ। सर ऊंचा रखो, शब्द मधुर और खुद का सम्मान करो अपने मान के लिए न दूजे का अपमान करो, सक्ष्म हो याद रहे, अपनी हस्ती पे विश्वास रहे ऊंची उड़न हो, पर नज़र ज़मीन पर हो .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>