<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aruna Mahajan&#39;s Poems</title>
    <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/</link>
    <description>Recent content on Aruna Mahajan&#39;s Poems</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Apr 2024 14:30:17 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://adityam.github.io/aruna-poems/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Earthquakes</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/earthquakes/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/earthquakes/</guid>
      <description>When nature Shakes The mind wakes.&#xA;Recently there was news about the Earthquakes. It just sent me thinking that we should all respect our seniors because they form the basis of society.&#xA;कभी कभी जब तूफ़ान आते हैं, तो सब अस्त -व्यस्त कर जाते हैं, ध्यान से देखो तो शांत होने पर बहुत सा ज्ञान दे जाते हैं। आस पास नज़र डालो तो देखते हैं की किस के पीछे भाग रहे हैं, अहम मनुष्य की समझने की शक्ति छीन लेता है, पता है गलत है, झुकने को मानने को तैयार नहीं होते हैं ,कलियुग में अहम प्रभावी है, जब एक बड़ा पेड़ गिरता है तो अपने साथ बहुत कुछ हिला देता है, उस का असर ऐसे पड़ता है, साथ उग रहे छोटे छोटे पौधे भी उखड जाते है। सब की जड़े हिल जाती हैं, कुछ खड़े ही नहीं हो पाते, कुछ सहम जाते हैं, टूट जाते हैं उस पेड़ पर चहकने वाले पंछी निराश हो जाते हैं, उस की छाया में विश्राम करने वाले राही भी उदास होते हैं। बड़े बुज़ुर्ग भी वही पेड़ हैं, समझो तो स्वर्ग में रहोगे -- Aruna </description>
    </item>
    <item>
      <title>बुज़ुर्गों की बातें</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A5%81%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A5%81%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%97%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%AC%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%87%E0%A4%82/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A5%81%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A5%81%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%97%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%AC%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%87%E0%A4%82/</guid>
      <description>जाने क्यों कुछ लोग इस बात से परेशां हैं कि हमारी पीढ़ी को अपने बुज़ुर्गों की बातें सुननी पड़ती थी, और आज बच्चों की बातें सुननी पड़ती हैं। पर मैं सोचती हूँ की कितना अच्छा था कि हमारे बुज़ुर्ग हमें बोलते रहते थे, हमें गलतियों के लिए टोकते रहते थे, उसी की बदौलत तो हम आज सक्षम हैं, आश्वस्त हैं। खुशकिस्मत हैं की हमारी पीढ़ी सुनने की शक्ति रखती है, आदत है इसीलिए छोटी-छोटी बातों का पहाड़ नहीं बनाते, हमने अपने दादा-दादी, नाना-नानी के किस्से सुने, मां-बाप के संघर्ष देखे, अपनी गलतियों से सीखा हमने, छुई मुई से फूल नहीं बने, पर काँटों में गुलाब से खिलते रहे, शिक्षा की डिग्रीयों के साथ व्यावहारिक ज्ञान भी सिखाया हमें, बोलना एक कला है, तो चुप रहने का ज्ञान भी पाया हमने। आज उनकी बातें बहुत याद आती हैं, शोरगुल में भी चुप्पी का एहसास होता है अच्छा है की बच्चों की सुननी पड़ती है, तभी तो आज के युग को समझ पाते हैं, नहीं तो हमें टेक्नोलॉजी और मॉल-कल्चर कौन बताता, यह सब जाने बिना अंधेरों में हाथ टटोलते रहते, हमारी पीढ़ी है जिसने अनुभव से सब सीखा है, बिना गूगल के सब शाब्दिक ज्ञान से जाना है, ज़िन्दगी की गाडी सीधी पटरी पर कब चलती है, जो चाहो वही मिले ऐसा कब होता है, हर छींक से घबरा जाएँ, हर ठोकर से गिर जाएँ, हर बात से आहत हो जाएँ ऐसा इसीलिए नहीं है, क्योंकि हमारे बुज़ुर्ग बोलते रहे और हम सुनते रहे, सुनना होता था, इसलिए समझते भी रहे। हम गर्व से कह सकते हैं कि हमने कल भी बातें सुनी और सीखा हम आज भी सुनते हैं और सीख रहे हैं हमने ज़माने को कहाँ से कहाँ पहुँचते देखा है, पुरानी बातों को कहानियों में बदलते देखा है। गर्व है की हम इस पीढ़ी से हैं। --अरुणा </description>
    </item>
    <item>
      <title>Existence</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/existence/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/existence/</guid>
      <description>In this world some species are becoming extinct. There is concern about the Bees now, but each species has an important role to play. We live in this world where we are dependent on each other directly or indirectly.We all breathe in the same air that the other is exhaling. We are taking warmth and light from the same sun. We are part of the same consciousness.&#xA;Sometimes in the ego and pride when one feels that &amp;ldquo;You Don&amp;rsquo;t Exist&amp;rdquo;,that means they are questioning the very existance of the universe.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moon landing</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/moon-landing/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/moon-landing/</guid>
      <description>Congratulations ISRO, Chandaryaan 3 successfully lands on Moon Moment of pride for all Indians&#xA;बचपन बीता चंदामामा की मनमोहक कहानियां सुन कर, ध्यान से सुनते थे, चंदरलोक से लोग आते जाते हैं, दादी माँ सुनाती थी, मन में उठा बड़े हो कर चाँद पे तिरंगा लहरायेंगे, पढ़ते-पढ़ते, कूदते फांदते ISRO तक पहुँच गए, अपने अथक परिश्रम से चंद्रयान 3 बनाया, उसे ऊपर पहुँचाया, चाँद पर तिरंगा लहराया, अशोक स्तम्भ बनाया कोशिश की, नींद गवाई, चैन भी खोया कल्पना की उड़ान भरी और चाँद को छू लिया जो बुढ़िया वहां चरखा क़ात रही है, बचपन में देखी थी, वह मुस्कुरा रही है कि इंतज़ार पूरा हुआ मिलने तो आये, घर देख लिया है, बच्चे आते जाते रहेंगे, रौनक होगी, चाँद मुस्कुराया बोला, तुम आये, मेरा तराना याद आया ताली बजाओ, थपथपाओ, ISRO की हिम्मत को सलाम साइंटिस्ट्स की मेंहनत को सलाम कहानी के चंदरलोक की तलाश तो शुरू की आपने, कल्पना से परे आप हकीकत में ले गए हमें THANK YOU ISRO </description>
    </item>
    <item>
      <title>Skill in Communication</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/skill-in-communication/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/skill-in-communication/</guid>
      <description>Skill in communication can change any negative situation to positive one.&#xA;बच्चा जब बोलता नहीं है तो सब उसे बोलना सिखाते हैं, उस का पहला शब्द सुन कर झूम जाते हैं, धीरे धीरे वह बात करता और बात समझाता है, उसे भी जीवन का, संसार का मज़ा आने लगता है, वाणी ही है जो हमें रिश्तों में बांधती है। जीवन में इस बात का बहुत महत्त्व है कि हम क्या और कैसे कहते हैं गुरुजन तो यहाँ तक कहते है कि ज़रुरत न हो तो बोलो मत। परन्तु मनुष्य को अपना परिचय, अपने संस्कारों का परिचय, अपनी शिक्षा का परिचय, इन सब के लिए ज़ुबान का प्रयोग करना होता है, बच्चों से प्यार से बोलो तो वह खिल जाते हैं, बड़ों से विनम्र बोलो तो आशीष दे जाते हैं। अपने हमउम्र दोस्तों से बतियाते जाओ, तो हसीं के फवारे छूटते हैं 1 हमारे शब्द ही हमारी पहचान बताते हैं। बात चिल्ला कर करो या माधुर्य से यह अंदाज़ ही मतलब बदल देता है बोलना सीखने के बाद यह ज़रूरी है, कि कब क्या, कैसे बोलना है सीखना ज़रूरी है। बच्चा यह सीख गया तो मात न खायेगा, शांत माहौल में जीवन बिताएगा, वाक् प्रदायिनी माँ सरस्वती कि आशीष पायेगा, माँ लक्ष्मी का आशीर्वाद मिल जायेगा, ब्रह्मा विष्णु और महेश से वरदान पायेग। कबीर जी ने भी कहा है, कबीरा मीठी वाणी बोलिये जो मन का आप खोये, औरन को शीतल करे, आपहुं शीतल होये। </description>
    </item>
    <item>
      <title>Heritage Toy Train</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/toy-train/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/toy-train/</guid>
      <description>The Kalka-Shima railway line prvided a comfortable means of transport from the plains to the mountanous regions of Shima, which was the summer capital of the British Raj. Built between 1898 and 1903, this 96.6km single narrow-guage line passes through 102 tunnels, 864 bridges, and 918 curves and was an engineering feat. In fact, even now, the multi-arched viaduct gallery bridge at Kanoh is the highest in India. In 2008, UNESCO gave the status of Heritage Toy Train to his railway line.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Monkey story</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/monkey-story/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/monkey-story/</guid>
      <description>Monkeys are part of life in Shima. They live in a group in a very disciplined way as I experienced when I was in school. My room was just next to a varendah. One sunday morning I heard some commotion in my room, peeped out of my quilt, and saw a big monkey leader sitting at the end of my bed where there was a small almirah with one big bag of manges another one with Eclairs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Choose Goodness</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/choose-goodness/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/choose-goodness/</guid>
      <description>Covid 19 attacked the world, all were busy accusing China. Everyone thought it will go away. Two years have passed and it is here to stay. This is a hard reality.&#xA;हकीकत यह है क़ि एक दिन हम सब को संसार छोड़ कर चले जाना है, यह चला चली का मेला है, एक ने आज तो दूजे ने कल जाना है, पर यह माया जाल भरमाता रहता है, सामने वाला डूबता हुआ दिखे तो बचाने के लिए हाथ बढ़ ही जाता है, यहीं से दूसरे से जीतने की प्रतियोगिता शुरू हो जाती है। इस महामारी से पहले घर से दूर बच्चे माँ-बाप से मिल आते थे बुज़ुर्ग छह माह बाद अपने घोंसलों में लौट जाते थे। अब सारी परिस्थिति बदल कर थम सी गयी है। इस में कोरोना का क्या दोष, इंसान ही इंसान को कहाँ सह पाता है। वानरों के कुनबे को देखो, बच्चे से ले बुज़ुर्गों तक साथ साथ चलते है, साथ साथ भागते है, बाँट बाँट कर खाते है। नेवलों का भी पूरा परिवार इक्कठा रहता है, पंछियों के झुण्ड भी साथ ही उड़ते हैं। विज्ञान के इस युग में, मनुष्य हर बंधन से आज़ाद था, अपनी अपनी ढफली और अपना अपना राग था, कोरोना ने आ कर झंझोड़ दिया, एक कड़वी सीख सीखा रहा है, मानव की सहनशक्ति दांव पर लगी है। कोई रोज़ी रोटी के चक्कर में परेशान है, कोई भीड़ में भी अकेलेपन से परेशान है, कोई अपनों से न मिल पाने के कारण परेशान है, सब की अपनी अपनी बेचैनी है, पुरे विश्व को हैरानी है। थोड़ा सब्र रखे, प्रभु साथ है तभी तो साँस ले पा रहे हैं। ऊपर देखें, नीला आसमां कह रहा है, बादल आते हैं, चले जाते हैं, गगन की नीलिमा बनी रहती है। अपना मन सबल रखो, आज की परेशानी के पल, कल एक कहानी बन जाएंगे। मुस्कराहट आ ही जाएगी, कर्मों की गति है, सहनी ही होगी, बेहतर है की हंस के काट लो। सूर्या धरती पर एक और सवेरा और दूजी और अँधेरा लाता है, ऐसे ही हर परिस्थिति अच्छाई और बुराई साथ रखती है, चुनाव हमारा है किसे चुने, खुश रहना और खुश रखना है तो अच्छाई ढूंढो, बुराई छोडो। कोरोना तो परीक्षा ले रहा है, कठिन है पर उत्तीर्ण होना होगा अब तो श्री विष्णु जी को कल्कि अवतार में आना ही होगा, मानव के आंसूं पोंछ कर राहत दे कर संभालना होगा, vaccination का सम्बल तो भेज ही दिया है, विश्वास है पूरी राहत दे कर बचाने ज़रूर आएंगे। हाथ जोड़ कर नमन है प्रभु, विश्व बांट जोह रहा है। आओ और कल्याण करो। —अरुणा </description>
    </item>
    <item>
      <title>Life is a blessing</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/blessing/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/blessing/</guid>
      <description>एक खबर ने सारा वजूद हिला कर रख दिया सिर्फ ३४ साल में वह क्यों हार गया , ज़रुरत है सोच बदलने की। उस के पास लक्ष्मी का वरदान था, धन-दौलत का अम्बार था, मां सरस्वती की मेहरबानी थी, शिक्षा व् ज्ञान का भण्डार था, लोगों की वाह वाही के लिए क्यों अपना जीवन वो हार गया। श्री गणेश को नमस्कार कर हिम्मत से उठता, मजबूर बच्चों के लिए स्कूल खोलता, वहां बैठ कर मुस्कुराता, बेसहारा औरतों का कारखाना लगाता, वहां बैठ कर दुश्मनों को चिढ़ाता। लोगों की वाह वाही लूटने के लिए जीवन गवां कर क्या लिया। आओ अपना नज़रिया बदलें ,जो है उस का मज़्ज़ा लें, लोगों की बातें तो दो धारी तलवार है ,दोनों तरफ से काट जाती हैं, जीवन जियो ,अपनी योग्यता से उदाहरण बनो ,बात कर के मन हल्का करो, याद रखो बचपन में सुनते थे ,मर कर वापिस यहीं आना पड़ता है ,तब क्या करेंगे, इसलिए प्रण लें इसी जीवन में लड़ेंगे और जीतेंगे। जीवन का सम्मान करेंगे अपनी और औरों की मदद करेंगे। न पैसा बुरा है न शोहरत बुरी है, अपने मन को संभाल कर रखिये, Meditation का सहारा लीजिये, बस इतना सा कहना है, जीवन है तो problem है, problem है तो solution है, solution है तो रास्ता है, रास्ता है तो मंज़िल है, मंज़िल है तो पहुँच कर आराम कीजिये, आधे रास्ते में न हिम्मत छोड़िये मानव जीवन अनमोल है इस की कद्र कीजये </description>
    </item>
    <item>
      <title>Acceptance</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/acceptance/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/acceptance/</guid>
      <description>When we don&amp;#39;t accept an undesired event, It becomes Anger;... When we accept it, It becomes Tolerance.... When we don&amp;#39;t accept uncertainty, It becomes Fear;... When we accept it, It becomes Adventure.... When we don&amp;#39;t accept other&amp;#39;s bad behaviour towards us, It becomes Hatred;... When we accept it, It becomes Forgiveness.... When we don&amp;#39;t accept other&amp;#39;s Success, It becomes Jealousy;... When we accept it, It becomes Inspiration.... Acceptance is the key for handling life well.</description>
    </item>
    <item>
      <title>जीने का तरीका बदलना होगा</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%A8%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%A4%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AC%E0%A4%A6%E0%A4%B2%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%A8%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%A4%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AC%E0%A4%A6%E0%A4%B2%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%BE/</guid>
      <description>Covid 19 का डर सब को सता रहा है, पूरा विश्व घबरा रहा है, गरीब तो सर छुपाने की फ़िक्र में है, रोज़ी रोटी को तड़प रहा है, जो संपन्न है वह भी तो अंदर छुप रहा है ,डरते डरते जी रहा है, बाहर covid का डर, अंदर रह कर कल की फ़िक्र कर रहा है. पर याद रखना होगा एक दिन दुनिया से जाना है सब पीछे जायेगा रह, तब तक सब से प्रेम रखो, जो कर सको वो करो,जियो कुछ इस तरह, कल हो न हो,आज जियो, मुश्किलों को सुलझाओ, रास्ता बनाओ, एक एक सीढ़ी चढ़ो, प्यार की राह चुनो,जिंदगी अपनाओ, कल की किसे खबर, आज तो जीवन चुनो,आगे चलते जाओ। एक दूजे की मदद के , प्रशंसा के लिए, किसी आपदा का इंतज़ार न करो। जीवन अनमोल है, इसे प्यार से पार लगाओ भगवान को याद रखौ,मुस्कुरा के बिताओ एक दूजे का सहारा बनो, प्यार आपना कर आगे बढो मानवता को जीवित रखो ,संतोष से नतमस्तक रहो, भगवान् का आशीर्वाद तुम्हारे साथ है। </description>
    </item>
    <item>
      <title>जीवन के कुरुक्षेत्र में माँ की याद (Tribute to my mother)</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/tribute-to-my-mother/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/tribute-to-my-mother/</guid>
      <description>माँ ने जनम दिया, अच्छी शिक्षा दी, प्यार से पाला. हर मांग पूरी की, हाथ थाम कर चलना सिखाया, ब्रश और सिलाई भी थमाई थी, हर गुण सिखाया हर शिक्षा दी, मुझ पर वह इतराई थी, मुझे जनम दिया था उसने, आशीर्वाद रूप में वह आई थी. याद आती है वह माँ साथ ही जो मुझे ब्याह के लाई थी उसी ने मुझे भले बुरे की समझ सिखाई थी हाथ पकड़ कर करछी भी चलवाई थी, मेरी हर अच्छाई पर प्यार से थपथपाई थी.</description>
    </item>
    <item>
      <title>तालाब सा मन</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A4%E0%A4%BE%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%AC-%E0%A4%B8%E0%A4%BE-%E0%A4%AE%E0%A4%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A4%E0%A4%BE%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%AC-%E0%A4%B8%E0%A4%BE-%E0%A4%AE%E0%A4%A8/</guid>
      <description>We may get lots of praises but one word of criticism just hurts us and makes it difficult to forget that We need to get rid of this&#xA;जाने कहां से एक छोटी सी कंकरी आई खामोश तालाब को हिला कर चली गयी मत परेशान हो ए तालाब, तू सब की प्यास बुझाता है, आदमी की क्या तलब,जानवर को भी जल पिलाता है, गर उड़ गया तो बादल बन जाएगा बरसेगा धरती की प्यास बुझाएगा, फूल खिलाएगा, आँगन महकाएगा, कोयल का गान, चिड़ियों का कलरव सुनेगा, शांत हो कर अपनी तरंगें , अपना वजूद संभाल, नतमस्तक हो करता जा कमाल, सूर्य उदेय होगा, तुझे स्वर्णिम बनाएगा चाँद भी अपनी चाँदनी तुझ मे बहाएगi मुस्कुरा, सशक्त हो, खड़ा हो,कृष्णा ज़रूर आएगा, ग्वाले पनिहारीनों संग आएँगे,तू मुस्कुराएगा शांत हो जा, कंकर की चोट भूल जा, मन तुम भी तालाब हो, शांत रहो नतमस्तक हो कही सुनी कंकरी मत देख , बस खुद ठहरना सीख ले कृष्णा का साथ मिल ही जायेगा </description>
    </item>
    <item>
      <title>मुड़के देखना छोड़ दें</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A4%A1%E0%A4%BC%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%A6%E0%A5%87%E0%A4%96%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%9B%E0%A5%8B%E0%A4%A1%E0%A4%BC-%E0%A4%A6%E0%A5%87%E0%A4%82/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A4%A1%E0%A4%BC%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%A6%E0%A5%87%E0%A4%96%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%9B%E0%A5%8B%E0%A4%A1%E0%A4%BC-%E0%A4%A6%E0%A5%87%E0%A4%82/</guid>
      <description>Age old wisdom stands so true even today, just tried to put it in words&#xA;मुड़के देखना छोड़ दें....... उमर के इस दौर मे लगता है, बड़े बुज़ुर्गसही कह गये, क्या मिलता है बहस मे, समझानेमे, दुनिया इतनी भी अनजाननहीं है कि जानती ना हो, सही ग़लत का फरक पहचानती ना हो, चलो सब को अपने हाल, अपनी समझ पे छोड़दे, आज से अपनी राह चलें, समझाना बुझाना छोड़ दें, नकारात्मा को अपने पास ना आने दे, अपनी जिंदगी जीने का तरीकाबदल दें, अपनी राह चुने, प्यार बाँटे , सब अपने हाल पे छोड़ दे खुदा की रहमतों का शुक्रिया करें, एखुदा तेरी रहमतें बहुत है, उन्हे याद करें, आगेचलें, पीछे मुड़ के देखना छोड़ दें प्यार बहुत है, अपनापन बहुत है, उन के साथ चलें, पीछे मुड़ के देखना छोड़ दे </description>
    </item>
    <item>
      <title>Covid 19: मानव की जीत निश्चित है</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/covid-19/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/covid-19/</guid>
      <description>समय समय पर धरती पर राक्षस जन्म लेते रहे हैं, मानव को बचाने प्रभु अवतरित होते रहे हैं। अवतार ले कर एक दिव्या शक्ति ने हमेशा मानव को उबारा है , इस बार राक्षस का जन्म covid 19 के रूप में हुआ है, यह राक्षस टेढा है ,गुप्त रूप से इसने पूरी धरती को घेरा है। इस बार प्रभु ने मनुष्य को ज़िम्मेदारी सौंपी है। खुद उठो, खुद को सम्भालो ,खुद की रक्षा करो । प्रभु बोले, सारा दिन किसी न किसी उलझन में रहते हो ,अब ज़रा आराम करो, दौड़ से बचो ,जमा किये खजाने का आनंद लो ,और जमा की रेस से बचो, जरूरत का हर सामान है ,ध्यान से देखो ,शांत हो कर देखो, दर के साये से बाहर आओ। जीवन है कृतज्ञ हो जाओ, स्वस्थ हो नतमस्तक हो जाओ, छत के नीचे हो ,आपदाओं से बचे हो, यह ख़ुशी अनुभव करो ,हाथ जोड़ लो। प्रभु ने समझाया, संयम से काम करो शांत बैठो तो मानव जीतेगा, अंतरात्मा का आनंद अनुभव किया, मानवता को समझा तो मानव जीतेगा मनुष्य ने संतोष को जान लिया, तो मानव जीतेगा। मनुष्य ही भगवान् है उस से परे कुछ नहीं, थोड़े से समय में covid 19 से ज्ञान दे रहा हूँ, शांत बैठो अन्तःस्थित हो जाओ, राम ने जन्म ले कर रावण को मारा, कृष्णा ने अवतार ले कंस को मारा, माँदुर्गा ने रॉकजबीज को मारा, माँ काली ने चण्ड मुंड को संहारा। इस बार सिर्फ शांति, संयम और अंदर रहने का हथियार चाहिए, इसीलिए मानव को ही ज़िम्मेदार बनाया है, अंदर रहो, अंदर झांको और covid 19 का संहार करो। रावण का जीवन नाभि कलश में था, covid 19 का जीवन लोगों के समूह में है इस को मारने का बाण केवल दूरियां हैं, इसे मार भगाया तो मिल कर दावत करेंगे, यह ज़िंदा रहा तो चेहरे भी न देख पाएंगे, इस के ज़हर को पहचानो , प्रेम से परिवार में रहो। मानवता को जीवित रखो ,संतोष से नतमस्तक रहो, भगवान् का आशीर्वाद तुम्हारे साथ है, जीवन के इस अंतराल में आँखे खोलो, मानव की जीत निश्चित है। </description>
    </item>
    <item>
      <title>Pandemic</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/pandemic/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/pandemic/</guid>
      <description>The scare of COVID19 has brought everyone down to knees, The whole world was flying high to reach the skies, To explore the moon, to reach Mars, to touch the Sun, There was no thought for the Planet Earth. Oceans polluted, ponds and rivers dried, Trees were cut, forest fires burnt like hearth, Animals ran around to save their lives, They lost their families and habitats, They cried silently before God.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tiny bird</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/tiny-bird/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/tiny-bird/</guid>
      <description>A tiny bird came flying, top branch it was sitting, focused to take rest far a while, It went again in the blue sky, to be in the vastness of the supreme being. The soul comes in the world, to complete it&amp;#39;s Karma bond, goes back to be one with the Almighty light, Don&amp;#39;t carry the baggage travel light, It&amp;#39;s all possible with loosing your Might. This small bird comes to show the Light.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bitter Truth Of Relations</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/relationships/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/relationships/</guid>
      <description>Times have changed, the structure of the society has changed, values have undergone transformation. Meaning of relationship has changed, selfishness has taken over. Relations are dying a slow death. With the grace of God, I have been blessed with a wonderful family. There have been some in the journey of life, who have slipped away. Their going away has been a blessing. It happens with all of us, only the degree varies I trust The Almighty, my faith in Him grows with all passing events.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tribute to our Soldiers</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/tribute-to-our-soldiers/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/tribute-to-our-soldiers/</guid>
      <description>Every time when I read the News that a young Soldier has laid down his life it pains me&#xA;हिमालय हमारा प्रहरी है, बचपन से सुनते आएं हैं, हर एक उस पर विजय पाना चाहता है, जब Edmund Hillary और Tenzing Norguey ने उस पर विजय-पताका लहराई थी, सब ने गर्व से ताली बजाई थी । समय बदला, हमारे जवान बर्फ में खड़े रहते हैं, देश को बचाने के लिए अपना जीवन बलिदान देते हैं, हिमालय भी शीश झुकाता है जब &amp;#39;विक्रम बत्रा &amp;#39;उसे बचाता हैं, कोई जवान अपना जीवन हार जाता है, माँ भारती का चेहरा भी आंसू से भर जाता है, तिरंगा सोचता है काश यह सिपाही मुझे लहराते आता, मुझ में लिपट कर न मेरा मन दुखाता, Himalaya ने सर झुका दिया । आये दिन कोई सैनिक जब अपनी जान लुटाता है, देश की रक्षा हेतु जीवन हार जाता है, फूलमाला चढ़ा कर, Salute दे कर विदा कर दिया जाता है, मीडिया उस के बच्चों की खबर दिखाता है । बूढ़े माँ बाप के आंसूं की खबर बनाते है, पत्नी की आहों को खबर बनाते हैं, वक्त बीत जाता है समाज अपनी कार्यशैली में लग जाता है । अक्सर सोचती हूँ क्या कोई कम्पन्सेशन, कोई अवार्ड उस कमी को पूरा कर पायेगा । एक कहावत है, &amp;#39;लड़े फौज नाम सरकार का &amp;#39; राजनेता गर्व से सीना चौड़ा करते हैं, वाह वाही लूट लेते हैं कोई उस सैनिक से भी तो पूछे जिस ने शांति के लिए जान लुटाई, शांति फिर भी न आयी । खबर तो लो जिस ने जान गवायी, उस का परिवार कैसा है हम सब भी तो न्यूज़ पढ़कर जय हिन्द Jai Hind लिख कर चुप हो जाते हैं । कुछ ऐसा इतिहास बदले, चैन की बंसी बजे, सीमा के अंदर बाहर शांति हो जाये, एक दुसरे पर विजय पाने की चाह ख़तम हो, सब को रहने दिया जाए, जीने दिया जाए । मेरे प्रभु आप हमारी सुन लो प्रेम का वरदान दो, अमन और शांति हो मानव मानव का मूल्य पहचाने, शुक्रिया प्रभु जी आप का.</description>
    </item>
    <item>
      <title>लोहड़ी  की मुबारक</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/lohri/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/lohri/</guid>
      <description>लोहड़ी की मुबारक हो सब को । आओ मनाएं इसे कुछ इस तरह से , गिले-शिकवे और रंजिशें ख़तम करें , प्यार की तिल-रेवड़ी की मिठास चखें , मिलजुल कर रहें और साथ निभाएं , ,कुछ तारीफ़ करें ,और कुछ सुनते चलें , मुस्कुराएं और प्यार के गीत गाते चलें , नफरतों की सर्दी को जाने दें , प्यार के बसंत की बहार आने दें , बहुत बहुत शुक्रिया है प्रभु जी आप का , इस लोहड़ी पर सब को आशीर्वाद दीजिये , प्रेम का सहारा और स्वास्थ्य का वरदान दें इसी प्रार्थना के साथ सब को मुबारक हो , मेरे भाई -बहनों और दोस्तों सब खुश रहों। </description>
    </item>
    <item>
      <title>Happy New Year 2020</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/new-year-2020/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/new-year-2020/</guid>
      <description>Happy New year and Season&amp;rsquo;s Greetings to all my Family and friends,&#xA;We all know that Time and tide wait for none, every new year comes to bid adieu to earlier one , Angels come flying to to wish us the best of life, They tell us not to regret or fret over the past, move on , gently cross your path, look beyond the horizon, The new sun rises to welcome the new beginning, There stands our Lord Krishna, Playing His flute with a gentle smile, He stretches His hand to hold ours, with faith and belief,we cross the mile, with love and forgiveness we pause for a while, with determination and resilience,we take a stride, “this too shall pass” with this in mind In the journey of life we take a confident ride.</description>
    </item>
    <item>
      <title>नारी अपनी शक्ति पहचानो</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%AA%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF-%E0%A4%AA%E0%A4%B9%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%AA%E0%A4%A8%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF-%E0%A4%AA%E0%A4%B9%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8B/</guid>
      <description>When I see posts on FB telling women don&amp;rsquo;t have their home, it pains me. Woman has the power to change any place into a HOME and only woman can do it. Let us stay powerful and strong.&#xA;पिता के यहाँ जन्म लिया, भाई से घर का मान है, पति संग ब्याह के आई, पुत्र-पुत्री से सम्मान है, नारी से घर का मान और सम्मान है, नारी यही तेरी पहचान है नारी नारी का सम्मान करो, खुद अपनी पहचान बनो, मयका छोड़ आए हो, पर उसे घर मानते हो, ससुराल मे ब्याह के आए हो, उसे क्यों न घर मानते हो, समाज की यही रीत है, सोच समझ के बनाई है, बेटी घर की खिलखिलाहट है, तो बहू घर की झंकार है नारी अपनी शक्ति पहचानो, चार दीवारों को घर बनाओ, मत भूलो अपनी पहचान तुम खुद हो, नारी से घर की शान है, मान है सम्मान है, अपना मान बदाईए, खुद को सशक्त बनाईये, पहचान पाने के लिए न कहीं और जाईए मान कर चलो, घर हमारा है.</description>
    </item>
    <item>
      <title>अजब विडंबना है</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%85%E0%A4%9C%E0%A4%AC-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A1%E0%A4%82%E0%A4%AC%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%85%E0%A4%9C%E0%A4%AC-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A1%E0%A4%82%E0%A4%AC%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</guid>
      <description>मेरे देश में नारी शक्ति पूजी जाती है, ५१ शक्तिपीठ है, माथा नवाया जाता है, बेटी बचाओ, बेटी पढ़ाओ का नारा लगाया जाता है, इन सब पर दाग लगाया इस दिल दहलाने वाली खबर ने, उसे नोचा -खसोटा फिर जिन्दा जला दिया उन दरिंदों ने. पढ़ाओ लिखो, शिक्षा दे कर कुछ भी बनाओ, पर नारीत्व कैसे बचाओगे, यह तो बताओ, ऐसी शिक्षा कब आएगी, संस्कार कब मिलेंगे, नारी का सम्मान हो, इज़्ज़त से देखि जाये, भोग की वस्तु न समझी जाये.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Happy Thanksgiving</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/thanksgiving/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/thanksgiving/</guid>
      <description>Happy Thanksgiving to all the friends and family.&#xA;Thank you Lord for all the blessings. Thank you for helping us go through all the ups and downs of life.Thank you for helping us stay positive. The Almighty God has to be thanked for everything.&#xA;I am grateful to all my friends for staying with me through thick and thin. Thank you friends for understanding me even when words failed to convey.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Prayer for children</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/chidren-s-day/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/chidren-s-day/</guid>
      <description>आशीर्वाद है जीवन में बच्चों का आना, बढ़ना, फलना-फूलना और आगे चलते जाना। धीरे-धीरे उन की बगिया में फूल खिलते हैं, उन के घर आँगन महकने लगते हैं, अनिका आरिणि से सुन्दर फूल खिले। आरव और अमय से बगिया महकने लगी है, दुआ है हँसते खेलते मुस्कुराते रहें। गणपति जी हर काम का शुभारम्भ कराएं। शिव-शंकर अपनी छाया में सदा सहलाएं, बल-बुद्धि विद्या का वरदान देने पवनसुत आएं, प्यार की बांसुरी बजाना श्री कृष्ण कन्हैया सिखाएं, अपनी ज़मीन के गुणों को संजो कर रखना श्री राम जी बताएं, माँ दुर्गा शक्ति दे, लक्ष्मी जी अष्ट लक्ष्मी का वरदान दें, माँ सरस्वती भले बुरे की पहचान, विद्या का वरदान दे, बड़ों का आशीर्वाद मिलता रहे, प्यार भरा जीवन चलता रहे। </description>
    </item>
    <item>
      <title>जय श्री कृष्णा</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/krishna/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/krishna/</guid>
      <description>जय श्री कृष्णा , कान्हा नन्ही सी ऊँगली पर गोवर्द्गान को उठाया , वृन्दावन वासियो को जल-थल से बचाया मानव तो क्या पशु-धन को भी बचाया जो भी तेरी शरण में कान्हा आया , उसे तूने हर संकट से निकाला शत शत नमन है कृष्णा , प्रेम का रखना उजाला </description>
    </item>
    <item>
      <title>Tribute to the scientists of ISRO</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/isro/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/isro/</guid>
      <description>बचपन बीता चंदामामा की मनमोहक कहानियां सुन कर, ध्यान से सुनते थे, चंदरलोक से लोग आते जाते हैं, दादी माँ सुनाती थी, मन में उठा बड़े हो कर चाँद पे तिरंगा लहरायेंगे, पढ़ते-पढ़ते, कूदते फांदते ISRO तक पहुँच गए, अपने अथक परिश्रम से चंद्रयान बनाया, उसे ऊपर पहुँचाया, चाँद तक वह पहुँच गया, बस उतरने में थोड़ा कांप गया, चूक गया याद रखो, गिरते हैं शाह सवार ही मैदाने जंग में, वह तिमिर क्या गिरे, जो घुटनो के बल चले। कोशिश की, नींद गवाई, चैन भी खोया कल्पना की उड़ान भरी और चाँद को छू लिया जो बुढ़िया वहां चरखा क़ात रही है, बचपन में देखी थी, वह मुस्कुरा रही है कि इंतज़ार पूरा हुआ मिलने तो आये, घर देख लिया है, बच्चे आते जाते रहेंगे , रौनक होगी, चाँद मुस्कुराया बोला, तुम आये, मेरा तराना याद आया ताली बजाओ, थपथपाओ, हिम्मत कर ISRO आगे बड़ो, चंद्रयान को Hello बोलने जाना होगा उसे फिर से उठाना होगा, लम्बी साँस भरो, साधना करो ,सफलता तुम्हारी है, साइंटिस्ट्स की मेंहनत को सलाम कहानी के चंदरलोक की तलाश तो शुरू की आपने, कल्पना से परे आप हकीकत में ले गए हमें THANK YOU ISRO </description>
    </item>
    <item>
      <title>The art of conversation</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/conversation/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/conversation/</guid>
      <description>Conversation is an art,it can make or mar your relations. These days all are so busy chatting or doing What&amp;rsquo;s App on mobile that the art of good conversation is loosing it&amp;rsquo;s hold. Here I have tried to say a few words on how a good choice of words can help resolve many issues.&#xA;बात से बात न निकली, तो क्या बात है, बात से बात न बनी तो क्या बात है, बातों से बात सुलझ जाए, तो क्या बात है, बात से बिगड़ी बात बन जाए, तो क्या बात है, बात न करो, बात न समझो, तोभी बात न बने, बात से बात का बड़ना आम बात है, बात अच्छी बड़े तो क्या बात है, उलटीबड़े तो उलझती बात है, बात को गुस्से से न यूँ बड़ाईए, हर बात को बात कर के सुलझाईए, बात को इतना न उलझाओ की बात बिगड़ जाए, बात बन जाए तो जीने मे मिठास आ जाए, बात की यही ख़ासियत है कि अगर बात बन जाए, बात सुनो और कहो प्यार से, न कि तकरार से, मुस्कुराना आ जाए गर तो बात बन जाए.</description>
    </item>
    <item>
      <title>स्वर्ग क्या है</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%97-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%97-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</guid>
      <description>एक बेटी जिस शिद्दत से माँ बाप का पक्ष लेती है, उसी प्यार से ससुराल का मान बढ़ती है, यही स्वर्ग है आप के अपने जब बिना कोई परवाह किये छोटे से घर में प्यार से समाते हैं, यही स्वर्ग है आप के सुख दुःख में शामिल हो कर जब अपने आप का साथ निभाते है, यही स्वर्ग है बच्चे आप की जरूरत का ध्यान रखते है, डाँट सुन कर भी साथ बैठते हैं, यही स्वर्ग है आप के मित्र आप को साथ ले कर बिना काम के गर्मी में साथ घूमते हैं, यही स्वर्ग है आप अकेले हैं, हाथ बढ़ा कर बुलाते हैं, साथ -साथ चलते हैं, यही स्वर्ग है आप के काम करवाने को आतुर, कुछ न करो की हिदायत देती आप का काम करने आती है, यही स्वर्ग है यह प्यार, यह ध्यान, छोटी जगह में बड़े दिल के साथ रहना, यही स्वर्ग है जब आप के पोते -पोती आप की बनाई चीज़ को लपक कर पकड़ते हैं, यही स्वर्ग है आप के मांगने से पहले आप पर गुरु कृपा करते हैं, यही स्वर्ग है शुक्र है उस प्रभु का जो हमें स्वर्ग का एहसास दिलाते है, प्यार के अलग अलग रूप दिखाते हैं, यही तो स्वर्ग है हाथ जोड़ नमन करूँ, प्रभु तेरा शुक्रिया </description>
    </item>
    <item>
      <title>जीवन</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%B5%E0%A4%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%B5%E0%A4%A8/</guid>
      <description>प्रकृति बदलती है, समय बदलता है, पर जाने क्यों, जब इंसान बदलते हैँ, तो जीवन में बहुत कुछ बदलता है। पतझड़ आए , पत्ते टूटे, पर एक आस बंधा कर चले गए। संबंध टूटे, रिश्ते बिखरे , तो सब कुछ बिखरा कर चले गए, आस और साहस, सब ले कर चले गए। न पहली सी बातें , न हसीं रातें , न वो प्यार, न हसी, न दुलार। जैसे सर्द मौसम सब कुछ बर्फ की चादर में छुपा गया , वैसे ही मुस्कराहटों ने हर गम, हर आंसू छुपा लिया। बसंत आई ,नई कोंपले, नए पत्ते , नई बहार लिए, धरती फिर मुस्कराई --- पर रिश्ते जो बदल गए, वो न कभी जुड़ पाये , जो आंसू बह गए,जो आँखे सुनी हुई, वो न मुस्कराई -- फिर शुरू होगी, वोही जिंदगी, वही वक्त से लड़ाई, वो साहस बटोरना, वो मुस्कराना,वही पुरानी कहानी, जिंदगी में चलने की,आगे बढ़ने की , यही है जीवन की कहानी। </description>
    </item>
    <item>
      <title>भारत में बेटी के जीने का अधिकार कब मिलेगा</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%85%E0%A4%A7%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%85%E0%A4%A7%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</guid>
      <description>दुनिया देखने की चाह में बहार जाओ, तो वतन की हवा पुकारती है, सोने जैसी ज़मीं की याद सताती है, वापिस चले आओ, बुलाती जाती है, वापिस लौट अखबार का पहला पन्ना पलटते ही, आँखे आंसुओं से भर जाती हैं, दिल रो उठता है, जब एक बच्ची पैदा होते ही कूड़े दान में फेंक दी जाती है, एक मासूम बच्ची वेह्शी का शिकार होती है एक कली मसल कर रख दी जाती है, मजबूरी में एक बाप अपनी बच्चिओं को जल समाधी देने लगता है, ऐसी क्या मजबूरी बाप की पाल पास कर मारने लगता है, पुलिस खाना पूर्ती करेगी, जज भी फैसला देगा, पर यह कौन सोचेगा की ऐसा क्यों हो रहा है, देश जितनी भी तरक्की करे, आगे बढ़े, दुनिया में मुकाम बनाये, पर बेटी की तरक्की क्या है, औरत की अस्मत क्या है, भारतीयता अपने संस्कार कब ले पायेगी, जहाँ एक बच्ची सुरक्षित रह पायेगी, कानून क्या करेगा मा बाप दम घोंट देंगे, कल के अंजाम से डर आज ही मार देंगे, सब वायदे तरक्की के खोखले हैं, गर बेटी है सांस न ले पायेगी, जब सर ज़मीं की हवा बुलाती है, वातावरण का pollution सह जाते हैं, पर emotional pollution और degraded values मेंदम घुटता है नए भारत की यह कल्पना है कि बेटी सुरक्षित हो, सहनशीलता हो, चारो और शांति हो .</description>
    </item>
    <item>
      <title>FB के दोस्तों के लिए</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/fb-friends/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/fb-friends/</guid>
      <description>Two days back, it was the birthday of Mark Zuckerberg, The Founder of Facebook, of which we all are members. It has connected us all. Here are a few lines as a Tribute to Facebook Friends&#xA;लोग मिलते हैं, बिछुड़ते हैं, गिले-शिकवे करते हैं, पर यह FB पर बने दोस्त कमाल के होते हैं, इन का अच्छा हे, तारीफ करते हैं,गलती बताते है, रिश्ते निभाते हैं, बिना मिले भी दस्तूर निभाते हैं, फोटो डालों, पेन्टिंग या ऑर्ट work या क्रोशिया, Likes और comments पढ कर लगता है, जैसे सिर्फ आप ही कलाकार हों, बाकि सब धुरंदर जैसे बेकार हों absent रहो तो बेचैन हो जाते हैं, हाल पूछते हैं, Message करते हैं, प्यार और अपनेपन से दुनिया को हसीन बनाते हैं इस का श्रेय Mark Zuckerberg को दो, और हंसी-ख़ुशी logged in रहो.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Anniversary wishes</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/anniversary/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/anniversary/</guid>
      <description>मेरे देश में नर-नारी बराबर का दर्जा रखते हैं . शिव -पार्वती, सीता-राम, राधे-कृष्णा साथ साथ चलते हैं, एक-दूजे के पूरक हैं, प्रकृति संयोग बनाती है, एक दूजे से मिलाती है, मिल कर चलो आगे बढ़ो, यह सबक सिखाती है, जीवन की पगडण्डी पर जब आगे पीछे होते हैं, मुड़ कर थाम लो, या भाग कर पकड़ लो सुन्दर बगीचा लगे तो सुन्दर फूल खिलते हैं. आरिणी और आरव के प्यार संग खिलते रहो महकते रहो, चारदीवारी को घर बनाओ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Strom</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/strom/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/strom/</guid>
      <description>There was a strong storm that destroyed so much. This is how I felt. . .&#xA;प्रकृति जब हिलती है तो यह एहसास होता है, कल हो न हो, जब सब ठीक हो तो इंसान सब भूल जाये, पहले सा जाये हो, सब भूल कर, बिसरा कर, तेरी मेरी के ताने-बाने में जाये खो. जाने कब याद रखेगा, दुनिया से जाना है, सब पीछे जायेगा रह, सब से प्रेम रखो, जो कर सको वो करो, जियो कुछ इस तरह, कल हो न हो, आज जियो, मुश्किलों को सुलझाओ, रास्ता बनाओ, एक एक सीढ़ी चढ़ो, प्यार की राह चुनो, जिंदगी अपनाओ, कल की किसे खबर, आज तो जीवन चुनो, आगे चलते जाओ। एक दूजे की मदद के, प्रशंसा के लिए, किसी आपदा का इंतज़ार न करो। जीवन अनमोल है, इसे प्यार से पार लगाओ भगवान को याद रखौ, मुस्कुरा के बिताओ एक दूजे का सहारा बनो, प्यार आपना कर आगे बढो </description>
    </item>
    <item>
      <title>नन्ही सी कली</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A4%B2%E0%A5%80/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A4%B2%E0%A5%80/</guid>
      <description>एक नन्ही सी प्यारी सी कली, अब बड़ी होने लगी है, छोड़ कर मां का आँचल, दुनिया के मेले में जाने लगी है, माँ का प्यार, पापा का दुलार, दादा जी का आषीर्वाद सब तुम्हारे साथ है, और साथ ही रहेगा . हमारी दुआ है फूल बन कर हमेशा मुस्कुराती रहो, एक मज़बूत वृक्ष बनना, जिसे कोई हिला न सके, कोई आंधी कोई तूफ़ान न कभी पास आ सके, सब को प्यार की छाया देना, मुस्कानों के फूल लगे रहें .</description>
    </item>
    <item>
      <title>What RECCA does</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/recca/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/recca/</guid>
      <description>our life was going at own pace, suddenly realized everything has stopped, I looked around and found some are quiet, and cry in their heart, get up and bring it out, with silent mode we thought, words are empty, say something but conveys different. Montreal is a cultural melting pot, Surely, seniors must have a spot. Or so it would appear, If you didn&amp;#39;t look beneath the veneer. Those who come from far away, Don&amp;#39;t want to affray.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Woman, you are the power</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/women-s-day/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/women-s-day/</guid>
      <description>Born in a country where women power has been worshipped. You are given strength as Durga, and demons were killed. As the Goddess Lakshmi finances were under your Hand. As Saraswati the arts and sciences were blessed. Not for a day but whole year, in different forms you are worshipped. Hold your head High, Keep your words sweet, respect your own being. Don&amp;#39;t criticize women, or crack jokes on them, Never step on others to rise higher.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nari Shakti</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/nari-shakti/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/nari-shakti/</guid>
      <description>In the country I was born, There woman&amp;#39;s power is adorned. Laxmi, the bestower of wealth. Durga, the vanquisher of enemies. Sarasvati, the patron of knowledge. And Siddhi-Datri, the angel of harmony. Be exalted the whole year, not just for a day, Maintain your esteem, that&amp;#39;s all I pray. Don&amp;#39;t vilify or trample others to rise, Trust your ability, and soar the skiess. Be honest, be creative, be loved. And live with your head held high.</description>
    </item>
    <item>
      <title>नारी तुम शक्ति हो!</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BF/</guid>
      <description>इस देश में जन्म लिया, जहां नारी शक्ति पूजी जाती है, शक्ति दी नारी को, दुर्गा बन शत्रु संहार किया, लक्ष्मी बन पूरे विश्व का वित्तीय विभाग संभल लिया, सरस्वती के रूप में, ज्ञान -विज्ञानं, कला का ज्ञान दिया। केवल एक दिन नहीं, पूरा वर्ष सम्मान दिया, अपना मान बनाये रखो इतनी सी बात है, नारी नारी की आलोचना न करो, एक दूजे का सम्मान करो, हंसी ठिठोली के पत्र न बनो न बनाओ। सर ऊंचा रखो, शब्द मधुर और खुद का सम्मान करो अपने मान के लिए न दूजे का अपमान करो, सक्ष्म हो याद रहे, अपनी हस्ती पे विश्वास रहे ऊंची उड़न हो, पर नज़र ज़मीन पर हो .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Grandparents</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/grandparents/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/grandparents/</guid>
      <description>Dedicated to all grandparents Especially Grandmothers For their love and concern. मूल संभाल कर रखा था , ताकि ब्याज कमाऊं , नन्ही सी मुस्कानों पर , अपना जीवन बिताऊं , तोतली बोली सुन कर मैं भी गायक बन जाऊं , संभल कर कदम रखने वाली मैं नर्तक बन जाऊं . बचपन ऐसा जादूगर है , बूदों को जवान बनाये , ढलती उम्र में उम्मीद जगाये , जीने की आस जगाये , खुद तो पेड़ पे चढ़कर फल तोड़ कर खाए थे , यह प्लेट में रखा फल भी खाएं तो अटक न जाए , मन घबराये ,ध्यान से, ध्यान से बोलती जाए , ऊंचे ऊंचे पहाड़ों पर चढ़कर मैं इतराऊं , सीधी सड़क पर भी इन्हें पकड़ कर चलाऊं , खुद तो कार की छत पर पहाड़ों का मज़ा लूँ, यह स्ट्रोलर में भी बैठें तो सावधान सावधान कहती जाऊं हाथ जोड़ कर अपने इष्ट को मनाऊं मूल ब्याज सहित संभाल लेना , यह बिनती करती जाऊं बचपन से बड़ी उम्र का मेल इश्वर आशीर्वाद मांगती जाऊं , नाना नानी , दादा दादी सब पर बलिहारी जाऊं </description>
    </item>
    <item>
      <title>जिंदगी</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%97%E0%A5%80/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%97%E0%A5%80/</guid>
      <description>ज़िंदगी रिश्तों का ताना बाना है, किसी ने आना और किसी ने जाना है, तुम अपनी हस्ती संवारते रहो, जाने कब जाना है, जीवन जीने के लिए ज़रूरी मुसकराना है हर मोड़ पर संभल जाओ तो अच्छा है, कौन जाने कब किस ने जाना है कारवाँ जब चलेगा, कुछ साथ चलेंगे, कुछ छूटजाएँगे, नये साथ मिलेंगे. कभी उदासी के पल होंगे, आँसू बहेंगे, कौन जाने किस के दिल मे क्या है, अपनी सांझ सुबह खुशनूमा रखो, अहसास हो या ख्याल किसी का, अपनी हस्ती पर विश्वास रखो सोचो ज़रा, प्रभु ने कब कहा था, आसान जीवन देंगे, परीक्षा न लेंगे, पर याद करो, ज्ञान दिया, सहनशीलता दी, हिम्मत और मुस्कुराहट दी, अब उठ जाओ, मुस्कुरओ और आगे बढ़ो, ज्ञान ध्यान के हथियार उठा, सक्षम बनो, यह वक्त और यह पल भी बदलेगा, चारों और उजाला है, आँखें खोलो, चमक और ध्यान सॅंजो कर, नतमस्तक हो जाओ </description>
    </item>
    <item>
      <title>अच्छा लगता है</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%85%E0%A4%9A%E0%A5%8D%E0%A4%9B%E0%A4%BE-%E0%A4%B2%E0%A4%97%E0%A4%A4%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%85%E0%A4%9A%E0%A5%8D%E0%A4%9B%E0%A4%BE-%E0%A4%B2%E0%A4%97%E0%A4%A4%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</guid>
      <description>अच्छा लगता है जब लोग अपनेपन से बात करते हैं, आप के सुख -दुःख को अपना मानते हैं, सब को अपना समझो, अक्सर यह सुनते थे , आज समझ में आया,पराये अपने कैसे बनते हैं। इस में योगदान है फेसबुक का, दूरिया काम हो गईं , अजनबी अपने बने, कला की कद्र हुई , प्यार के एहसास बढ़े , दूरियां नज़दीकियाँ बनी , यह सिलसिला चलने लगा, लोग अपने बने, कारवां आगे चला। जीवन उत्सव सा लगने लगा। कुछ लोग आए , कुछ आ कर चले गए , कुछ कदम हटा गए , कुछ साथ चल पड़े , लोग मिले कारवां बने ,राहें साफ़ लगने लगी, इंसान पहचाने, अपने .</description>
    </item>
    <item>
      <title>All the best</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/all-the-best/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/all-the-best/</guid>
      <description>This is a month when young boys and girls are preparing to join for higher studies away from the closed protection of their parents. Though very happy to clear the competetions to join good institutes, yet there is some tension to face the world. even the parents are a little worried. So herewith I wish this for all the Students now when they are venturing out. . . . . .</description>
    </item>
    <item>
      <title>बदलते ज़माने की बदलती तस्वीर</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/changing-times/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/changing-times/</guid>
      <description>न झूलों का पता है न वर्षा की बोझारों का, टीवी की दुनिया है, कंप्यूटर का ज़माना है, लोग इन और सर्च का हर शॅक्स दिवाना है, किताबों से कहानियाँ पड़ने सुनने का न अब ज़माना है टॅक गेम्स मे हर बालक और बूड़े को समय बिताना है. खुले आसमाँ से घुटन होने लगी है, सर्दी सही नहीं जाती, गर्मी सताने लगी है, बरसात तंग करती है, हवा चुभने लगी है, सिर्फ़ ए सी की ठंड ही भाने लगी है.</description>
    </item>
    <item>
      <title>इंसानियत</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%87%E0%A4%82%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%A4/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%87%E0%A4%82%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%A4/</guid>
      <description>दुनिया इतनी मतलबी हो गयी है, इंसानियत जाने कहाँ खो गयी है. बेटी रो रही है और पति पत्नी की लाश ढोए जा रहा है, दूसरा दुनिया को दिखाने के लिए वीडियो बनाए जा रहा है, शर्म से आँखे नहीं झुकी, हाथ कंधा देने नहीं बदे. सारा दिन मीडीया खबर दिखाता रहा, बस अपनी टी आर पी बदाता रहा,&amp;#39;....... एक बाप बीमार बेटे को कंधे पर लिए दौड़ता रहा, पीछे पीछे खबर वाला अपना कॅमरा घुमाता रहा, डॉक्टर अपने प्रोफेशन को दाग लगाता रहा, मीडीया भी दम तोड़ चुके बच्चे की खबर दिखाता रहा.</description>
    </item>
    <item>
      <title>बेटा और बेटी</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A4%BE-%E0%A4%94%E0%A4%B0-%E0%A4%AC%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A5%80/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A4%BE-%E0%A4%94%E0%A4%B0-%E0%A4%AC%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A5%80/</guid>
      <description>Everyday FB has posts telling give importance to girls. I feel both boys and girls are equal. Sons also take care of the parents. People using FB are educated enough and the should not be giving importance to one over the other.&#xA;अजीब विडंबना हो रही है आज ..... बेटी को उँचा उठाने की दौड़ मे, बेटों पर इल्ज़ाम लगा रहे हैं हम... बेटी - बेटे के फ़र्क को इतना न बढ़ाईए, बच्चों को अच्छी शिक्षा दे के सक्षम बनाईए किताबी अक्षर का ज्ञान ज़रूरी है, पर ये न भूलिए, दुनियादारी की शिक्षा भी ज़रूरी है शिक्षा दीजिए, तहज़ीब सिखईए .</description>
    </item>
    <item>
      <title>भगवान और इंसान</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AD%E0%A4%97%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%A8-%E0%A4%94%E0%A4%B0-%E0%A4%87%E0%A4%82%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AD%E0%A4%97%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%A8-%E0%A4%94%E0%A4%B0-%E0%A4%87%E0%A4%82%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</guid>
      <description>देता है भगवान उस का शुक्रिया, हाथ जोड़ कर उसे नमन हमेशा है किया बात भगवान की नहीं इंसान की है, उस की समझ और पहचान की है ज़िंदगी के तजुर्बो ने हमे यह सिखाया है , जो समझना चाहे उसे बताओ , जो जान के अंजान बने उसे क्या बताओ? </description>
    </item>
    <item>
      <title>ज़िंदगी इस तरह</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%97%E0%A5%80/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%97%E0%A5%80/</guid>
      <description>खट्टी मीठी यादों से बनी है ज़िंदगी, कभी रूलाती तो कभी हँसाती है ज़िंदगी. पीछे मुड कर देखना कौन चाहता है, पर बार बार बुलाती है यह ज़िंदगी.. जाने- अंजाने चेहरों की याद दिलाती है ज़िंदगी. यादें धुंधली न हो जाए, तभी तो याद दिलाती है ज़िंदगी, मुस्कुरा कर देखो तो प्यार से भर देती है ज़िंदगी आगे देखो तो जीना सिखाती है ज़िंदगी </description>
    </item>
    <item>
      <title>बदलते ज़माने की बदलती तस्वीर</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A4%A6%E0%A4%B2%E0%A4%A4%E0%A5%87-%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%AC%E0%A4%A6%E0%A4%B2%E0%A4%A4%E0%A5%80-%E0%A4%A4%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A5%80%E0%A4%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AC%E0%A4%A6%E0%A4%B2%E0%A4%A4%E0%A5%87-%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%AC%E0%A4%A6%E0%A4%B2%E0%A4%A4%E0%A5%80-%E0%A4%A4%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A5%80%E0%A4%B0/</guid>
      <description>न झूलों का पता है न वर्षा की बोझारों का, टीवी की दुनिया है, कंप्यूटर का ज़माना है, लोग इन और सर्च का हर शॅक्स दिवाना है, किताबों से कहानियाँ पड़ने सुनने का न अब ज़माना है टॅक गेम्स मे हर बालक और बूड़े को समय बिताना है. खुले आसमाँ से घुटन होने लगी है, सर्दी सही नहीं जाती, गर्मी सताने लगी है, बरसात तंग करती है,हवा चुभने लगी है, सिर्फ़ ए सी की ठंड ही भाने लगी है.</description>
    </item>
    <item>
      <title>जीवन को जीना सीखो</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%B5%E0%A4%A8-%E0%A4%95%E0%A5%8B-%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B8%E0%A5%80%E0%A4%96%E0%A5%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%B5%E0%A4%A8-%E0%A4%95%E0%A5%8B-%E0%A4%9C%E0%A5%80%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B8%E0%A5%80%E0%A4%96%E0%A5%8B/</guid>
      <description>Today when I look around I see despair, sadness and sullen faces. I am talking about everyone&amp;hellip;young and old&amp;hellip; This is what I have to say&amp;hellip;&#xA;मीठी बातों से बहलाने वाले बहुत देखे है, अपनों को धोखा देने वाले भी बहुत देखे हैं. बातों का जाल बुन कर फसाने वाले भी देखे है, संभल कर चलने वालोको गिराने वाले भी देखे है जो कभी किसी का सहारा थे, उन्हे बेसहारा होते देखा है.</description>
    </item>
    <item>
      <title>मुबारक हो यह सफर</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A4%AC%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%95-%E0%A4%B9%E0%A5%8B-%E0%A4%AF%E0%A4%B9-%E0%A4%B8%E0%A4%AB%E0%A4%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A4%AC%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%95-%E0%A4%B9%E0%A5%8B-%E0%A4%AF%E0%A4%B9-%E0%A4%B8%E0%A4%AB%E0%A4%B0/</guid>
      <description>मुबारक हो तुमको यह सफर तय करना , जीवन का एक पड़ाव ख़ुशी से पूरा करना , अब अलार्म की जरूरत न होगी ,चैन से नींद पूरी करना , भाग दौड़का जीवन पूरा हुआ ,आराम से काम करना , काम तो कोई काम न होगा ,यह अच्छा है , क्योंकि काम ही ज़िंदगी का ऱस है , अब पीछे मुड कर देखना नहीं है पहली तारिख का इन्तजार भी नहीं है ,, गप्पें मार कर लुत्फ़ उठाना । रंगों और ब्रूशेस से तुम्हारा नाता स्कूल में ख़तम हो जाता था , अब उन से रिश्ता शुरू कर पूरा निभाना रंगों के साथ से जीवन रंगीन बनाना , हाथों में हाथ डेल जीवन रंगीन बनाना , कार्तिकेय को नई डिशेस खिलाना , पति के जोक्स सुन कर स्कूल न याद आएगा जन्मदिन पार्टी से सुहाना सफर शुरू हो जायेगा आनेवाले जीवन की शुभकामनायें यात्रा शुरू हो जीवन सहलाने की , आराम से जीवनपथ पर आगे जाने की खुश रहो ,सुखी रहो ,स्वस्थ रहो , इन्ही शुभकामनाओं के साथ अरुणा </description>
    </item>
    <item>
      <title>यादें</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A6%E0%A5%87%E0%A4%82/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A6%E0%A5%87%E0%A4%82/</guid>
      <description>इस चला चली के मेले में, कुछ गीत सुहाने याद आते हैं, कुछ लोग पुराने याद आते हैं, कुछ बेगाने से अपने याद आते हैं, कुछ लोग मिले कुछ बिछुड़ गए, कुछ यादें दे कर चले गए, कुछ मुस्कुरा कर साथ हो लिए, कुछ शिकवे कर के दूर हुए ज़िंदगी पंख लगा कर उड़ती है, आज यहाँ और कल वहां चलती है, अपने कैनवास पर हर रंग भरती है, मुस्कुराते हुए इसे देखते जाना है। इस चला चली के मेले में हर गीत गुनगुनाना है। </description>
    </item>
    <item>
      <title>कल हो न हो</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%95%E0%A4%B2-%E0%A4%B9%E0%A5%8B-%E0%A4%A8-%E0%A4%B9%E0%A5%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/post/%E0%A4%95%E0%A4%B2-%E0%A4%B9%E0%A5%8B-%E0%A4%A8-%E0%A4%B9%E0%A5%8B/</guid>
      <description>धरती जब हिलती है तो यह एहसास होता है, कल हो न हो, इंसान भी कुछ ऐसा है, सब ठीक रहे तो पहले सा जाये हो, सब भूल कर, बिसरा कर, तेरी मेरी के ताने-बाने में जाये खो. जाने कब याद रखेगा, दुनिया से जाना है, सब पीछे जायेगा रह, सब से प्रेम रखो, जो कर सको वो करो, जियो कुछ इस तरह, कल हो न हो, आज जियो, मुश्किलों को सुलझाओ, रास्ता बनाओ, एक एक सीढ़ी चढ़ो, प्यार की राह चुनो, जिंदगी अपनाओ, कल की किसे खबर, आज तो जीवन चुनो, आगे चलते जाओ। एक दूजे की मदद के, प्रशंसा के लिए, धरती के हिलने की इंतज़ार न करो। </description>
    </item>
    <item>
      <title>&#34;शिवोहम्&#34; का अनुवाद</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/shivoham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/shivoham/</guid>
      <description>मनो बुध्यहंकार चिता निनाहम, न च श्रोत्र जिह्वे न च ग्राना नेत्रे, न च व्योमा भूमि न तेजो न वायुह, चिदानंद रूपह शिवोहम, शिवोहम (1) मन या बुद्धि नहीं मैं कोई, चित्त, अहंकार भी नहीं; आँख, कान, जिह्वा मैं ना हूँ, त्वचा और नासिका नहीं. प्रिथ्वी, जल, अग्नि, वायु जैसा भौतिक तत्व नहीं हूँ मैं. चिदानन्द का सत्य रूप हूँ; मैं तो शिव हूँ! शिव हूँ मैं न च प्राण संग्नो न वै पंच वायुह, न वा सप्त धातु न व पंच कोशः, न वाक पानी पदम् न चोपस्ता पयुह, चिदानंद रूपह शिवोहम, शिवोहम (2) मैं शरीर में प्राण नहीं हूँ, और पाँच वायु भी नहीं; सात धातु से नहीं बना हूँ, पंचकोश भी कहीं नहीं.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Be Surrendered</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/be-surrendered/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/be-surrendered/</guid>
      <description>When we remain as a small pond, a stone will create a big ripple. If somebody says something, that can blow your peace off. So the peace is thrown off by people around you. But when you become an ocean, even a big mountain falling into it, does not affect it. Being an ocean, we behave like a pond – that is the wonder. The greatest wonder is man who is an ocean of peace and joy, behaves as though he is a little pond when he is disturbed by any little small thing.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Himachal Day : A Brief History of the Modern Times</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/himachal-history/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/himachal-history/</guid>
      <description>The state of Himachal Pradesh officially came into existence on 25th January 1971 and till then it used to be a part of Punjab Hill States. Today we celebrate the completion of 47 years of its existence as a state.&#xA;The Punjab Hill States were themselves an amalgamation of the Punjab Hill States and the Shimla Hill States as they were also referred to. During the reign of the Mughals most of the Hill Kingdoms here were nominally aligned to them but were pretty free to act as they wished as long as the tribute was sent to the Mughals.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kali The Mother</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/maa-kaali/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/maa-kaali/</guid>
      <description>छिप गये तारे गगन के, बादलों पर चढ़े बादल, काँपकर गहरा अंधेरा, गरजते तूफान में, शत लक्ष पागल प्राण छूटे जल्द कारागार से--द्रुम जड़ समेत उखाड़कर, हर बला पथ की साफ़ करके । शोर से आ मिला सागर, शिखर लहरों के पलटते उठ रहे हैं कृष्ण नभ का स्पर्श करने के लिए द्रुत, किरण जैसे अमंगल की हर तरफ से खोलती है मृत्यु-छायाएँ सहस्रों, देहवाली घनी काली । आधिन्याधि बिखेग्ती, ऐ नाचती पागल हुलसकर आ, जननि, आ जननि, आ, आ!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Shimla Church</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/shimla-church/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/shimla-church/</guid>
      <description>The Christ Church on the Ridge is the most popular landmark of the town. When in the 1830s, the British population grew to about 700, a ramshackle church began to operate in a wooden and thatched roof building very near to where Ladies Park came up. A few years later an earthquake destroyed it, and it was decided to have a solid structure. Colonel J.T. Boileau designed this as early as 1844 at the best location, next to Upper Bazaar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>गणपति जी की आरती</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/ganesh-aarti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/ganesh-aarti/</guid>
      <description>जय गणेश जय गणेश जय गणेश देवा माता जाकी पार्वती पिता महादेवा .. लडुअन के भोग लगे संत करे सेवा || ..जय एक दन्त दयावन्त चार भुजा धारी, मस्तक सिंदूर सोहे मूसे की सवारी || जय अन्धन को आँख देत कोढ़िन को काया बांझन को पुत्र देत निर्धन को माया || जय हार चढ़े पुष्प चढ़े और चढ़े मेवा , सब काम सिद्ध करे श्री गणेश देवा || जय जय गणेश जय गणेश जय गणेश देवा , विघ्न विनाशक स्वामी सुख संपत्ति देवा || जय पार्वती के पुत्र कहावो शंकर सूत स्वामी ; गजानंद गणनायक भगतन के स्वामी || जय ऋद्धि सिद्धि के मालिक मूषक सवारी कर जोड़े विनती करते आनंद उर भारी ,||जय प्रथम आपको पूजत शुभ मंगल दाता, सिद्ध होए सब कारज दारिद्र हट जाता || जय सूंड सुंडला इनद इंदाला,मस्तक पर चंदा , कारज सिद्ध करावो , काटो सब फन्दा || जय गणपति जी की आरती जो कोई नर गावे , तब वैकुंठ परम पद निश्चय ही पावे ||जय जय गणेश जय गणेश देवा </description>
    </item>
    <item>
      <title>गुप्त-सप्तशती</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/durga-saptshahi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/durga-saptshahi/</guid>
      <description>*गुप्त-सप्तशती* ॐ ब्रीं-ब्रीं-ब्रीं वेणु-हस्ते, स्तुत-सुर-बटुकैर्हां गणेशस्य माता। स्वानन्दे नन्द-रुपे, अनहत-निरते, मुक्तिदे मुक्ति-मार्गे।। हंसः सोहं विशाले, वलय-गति-हसे, सिद्ध-देवी समस्ता। हीं-हीं-हीं सिद्ध-लोके, कच-रुचि-विपुले, वीर-भद्रे नमस्ते।।१ ॐ हींकारोच्चारयन्ती, मम हरति भयं, चण्ड-मुण्डौ प्रचण्डे। खां-खां-खां खड्ग-पाणे, ध्रक-ध्रक ध्रकिते, उग्र-रुपे स्वरुपे।। हुँ-हुँ हुँकांर-नादे, गगन-भुवि-तले, व्यापिनी व्योम-रुपे। हं-हं हंकार-नादे, सुर-गण-नमिते, चण्ड-रुपे नमस्ते।।२ ऐं लोके कीर्तयन्ती, मम हरतु भयं, राक्षसान् हन्यमाने। घ्रां-घ्रां-घ्रां घोर-रुपे, घघ-घघ-घटिते, घर्घरे घोर-रावे।। निर्मांसे काक-जंघे, घसित-नख-नखा, धूम्र-नेत्रे त्रि-नेत्रे। हस्ताब्जे शूल-मुण्डे, कुल-कुल ककुले, सिद्ध-हस्ते नमस्ते।।३ ॐ क्रीं-क्रीं-क्रीं ऐं कुमारी, कुह-कुह-मखिले, कोकिलेनानुरागे। मुद्रा-संज्ञ-त्रि-रेखा, कुरु-कुरु सततं, श्री महा-मारि गुह्ये।। तेजांगे सिद्धि-नाथे, मन-पवन-चले, नैव आज्ञा-निधाने। ऐंकारे रात्रि-मध्ये, स्वपित-पशु-जने, तत्र कान्ते नमस्ते।।४ ॐ व्रां-व्रीं-व्रूं व्रैं कवित्वे, दहन-पुर-गते रुक्मि-रुपेण चक्रे। त्रिः-शक्तया, युक्त-वर्णादिक, कर-नमिते, दादिवं पूर्व-वर्णे।। ह्रीं-स्थाने काम-राजे, ज्वल-ज्वल ज्वलिते, कोशिनि कोश-पत्रे। स्वच्छन्दे कष्ट-नाशे, सुर-वर-वपुषे, गुह्य-मुण्डे नमस्ते।।५ ॐ घ्रां-घ्रीं-घ्रूं घोर-तुण्डे, घघ-घघ घघघे घर्घरान्याङि्घ्र-घोषे। ह्रीं क्रीं द्रूं द्रोञ्च-चक्रे, रर-रर-रमिते, सर्व-ज्ञाने प्रधाने।। द्रीं तीर्थेषु च ज्येष्ठे, जुग-जुग जजुगे म्लीं पदे काल-मुण्डे। सर्वांगे रक्त-धारा-मथन-कर-वरे, वज्र-दण्डे नमस्ते।।६ ॐ क्रां क्रीं क्रूं वाम-नमिते, गगन गड-गडे गुह्य-योनि-स्वरुपे। वज्रांगे, वज्र-हस्ते, सुर-पति-वरदे, मत्त-मातंग-रुढे।। स्वस्तेजे, शुद्ध-देहे, लल-लल-ललिते, छेदिते पाश-जाले। किण्डल्याकार-रुपे, वृष वृषभ-ध्वजे, ऐन्द्रि मातर्नमस्ते।।७ ॐ हुँ हुँ हुंकार-नादे, विषमवश-करे, यक्ष-वैताल-नाथे। सु-सिद्धयर्थे सु-सिद्धैः, ठठ-ठठ-ठठठः, सर्व-भक्षे प्रचण्डे।। जूं सः सौं शान्ति-कर्मेऽमृत-मृत-हरे, निःसमेसं समुद्रे। देवि, त्वं साधकानां, भव-भव वरदे, भद्र-काली नमस्ते।।८ ब्रह्माणी वैष्णवी त्वं, त्वमसि बहुचरा, त्वं वराह-स्वरुपा। त्वं ऐन्द्री त्वं कुबेरी, त्वमसि च जननी, त्वं कुमारी महेन्द्री।। ऐं ह्रीं क्लींकार-भूते, वितल-तल-तले, भू-तले स्वर्ग-मार्गे। पाताले शैल-श्रृंगे, हरि-हर-भुवने, सिद्ध-चण्डी नमस्ते।।९ हं लं क्षं शौण्डि-रुपे, शमित भव-भये, सर्व-विघ्नान्त-विघ्ने। गां गीं गूं गैं षडंगे, गगन-गति-गते, सिद्धिदे सिद्ध-साध्ये।। वं क्रं मुद्रा हिमांशोर्प्रहसति-वदने, त्र्यक्षरे ह्सैं निनादे। हां हूं गां गीं गणेशी, गज-मुख-जननी, त्वां महेशीं नमामि।।१० *स्तवन* या देवी खड्ग-हस्ता, सकल-जन-पदा, व्यापिनी विशऽव-दुर्गा। श्यामांगी शुक्ल-पाशाब्दि जगण-गणिता, ब्रह्म-देहार्ध-वासा।। ज्ञानानां साधयन्ती, तिमिर-विरहिता, ज्ञान-दिव्य-प्रबोधा। सा देवी, दिव्य-मूर्तिर्प्रदहतु दुरितं, मुण्ड-चण्डे प्रचण्डे।।१ ॐ हां हीं हूं वर्म-युक्ते, शव-गमन-गतिर्भीषणे भीम-वक्त्रे। क्रां क्रीं क्रूं क्रोध-मूर्तिर्विकृत-स्तन-मुखे, रौद्र-दंष्ट्रा-कराले।। कं कं कंकाल-धारी भ्रमप्ति, जगदिदं भक्षयन्ती ग्रसन्ती- हुंकारोच्चारयन्ती प्रदहतु दुरितं, मुण्ड-चण्डे प्रचण्डे।।२ ॐ ह्रां ह्रीं हूं रुद्र-रुपे, त्रिभुवन-नमिते, पाश-हस्ते त्रि-नेत्रे। रां रीं रुं रंगे किले किलित रवा, शूल-हस्ते प्रचण्डे।। लां लीं लूं लम्ब-जिह्वे हसति, कह-कहा शुद्ध-घोराट्ट-हासैः। कंकाली काल-रात्रिः प्रदहतु दुरितं, मुण्ड-चण्डे प्रचण्डे।।३ ॐ घ्रां घ्रीं घ्रूं घोर-रुपे घघ-घघ-घटिते घर्घराराव घोरे। निमाँसे शुष्क-जंघे पिबति नर-वसा धूम्र-धूम्रायमाने।। ॐ द्रां द्रीं द्रूं द्रावयन्ती, सकल-भुवि-तले, यक्ष-गन्धर्व-नागान्। क्षां क्षीं क्षूं क्षोभयन्ती प्रदहतु दुरितं चण्ड-मुण्डे प्रचण्डे।।४ ॐ भ्रां भ्रीं भ्रूं भद्र-काली, हरि-हर-नमिते, रुद्र-मूर्ते विकर्णे। चन्द्रादित्यौ च कर्णौ, शशि-मुकुट-शिरो वेष्ठितां केतु-मालाम्।। स्त्रक्-सर्व-चोरगेन्द्रा शशि-करण-निभा तारकाः हार-कण्ठे। सा देवी दिव्य-मूर्तिः, प्रदहतु दुरितं चण्ड-मुण्डे प्रचण्डे।।५ ॐ खं-खं-खं खड्ग-हस्ते, वर-कनक-निभे सूर्य-कान्ति-स्वतेजा। विद्युज्ज्वालावलीनां, भव-निशित महा-कर्त्रिका दक्षिणेन।। वामे हस्ते कपालं, वर-विमल-सुरा-पूरितं धारयन्ती। सा देवी दिव्य-मूर्तिः प्रदहतु दुरितं चण्ड-मुण्डे प्रचण्डे।।६ ॐ हुँ हुँ फट् काल-रात्रीं पुर-सुर-मथनीं धूम्र-मारी कुमारी। ह्रां ह्रीं ह्रूं हन्ति दुष्टान् कलित किल-किला शब्द अट्टाट्टहासे।। हा-हा भूत-प्रभूते, किल-किलित-मुखा, कीलयन्ती ग्रसन्ती। हुंकारोच्चारयन्ती प्रदहतु दुरितं चण्ड-मुण्डे प्रचण्डे।।७ ॐ ह्रीं श्रीं क्रीं कपालीं परिजन-सहिता चण्डि चामुण्डा-नित्ये। रं-रं रंकार-शब्दे शशि-कर-धवले काल-कूटे दुरन्ते।। हुँ हुँ हुंकार-कारि सुर-गण-नमिते, काल-कारी विकारी। त्र्यैलोक्यं वश्य-कारी, प्रदहतु दुरितं चण्ड-मुण्डे प्रचण्डे।।८ वन्दे दण्ड-प्रचण्डा डमरु-डिमि-डिमा, घण्ट टंकार-नादे। नृत्यन्ती ताण्डवैषा थथ-थइ विभवैर्निर्मला मन्त्र-माला।। रुक्षौ कुक्षौ वहन्ती, खर-खरिता रवा चार्चिनि प्रेत-माला। उच्चैस्तैश्चाट्टहासै, हह हसित रवा, चर्म-मुण्डा प्रचण्डे।।९ ॐ त्वं ब्राह्मी त्वं च रौद्री स च शिखि-गमना त्वं च देवी कुमारी। त्वं चक्री चक्र-हासा घुर-घुरित रवा, त्वं वराह-स्वरुपा।। रौद्रे त्वं चर्म-मुण्डा सकल-भुवि-तले संस्थिते स्वर्ग-मार्गे। पाताले शैल-श्रृंगे हरि-हर-नमिते देवि चण्डी नमस्ते।।१० रक्ष त्वं मुण्ड-धारी गिरि-गुह-विवरे निर्झरे पर्वते वा। संग्रामे शत्रु-मध्ये विश विषम-विषे संकटे कुत्सिते वा।। व्याघ्रे चौरे च सर्पेऽप्युदधि-भुवि-तले वह्नि-मध्ये च दुर्गे। रक्षेत् सा दिव्य-मूर्तिः प्रदहतु दुरितं मुण्ड-चण्डे प्रचण्डे।।११ इत्येवं बीज-मन्त्रैः स्तवनमति-शिवं पातक-व्याधि-नाशनम्। प्रत्यक्षं दिव्य-रुपं ग्रह-गण-मथनं मर्दनं शाकिनीनाम्।। इत्येवं वेद-वेद्यं सकल-भय-हरं मन्त्र-शक्तिश्च नित्यम्। मन्त्राणां स्तोत्रकं यः पठति स लभते प्रार्थितां मन्त्र-सिद्धिम्।।१२ चं-चं-चं चन्द्र-हासा चचम चम-चमा चातुरी चित्त-केशी। यं-यं-यं योग-माया जननि जग-हिता योगिनी योग-रुपा।। डं-डं-डं डाकिनीनां डमरुक-सहिता दोल हिण्डोल डिम्भा। रं-रं-रं रक्त-वस्त्रा सरसिज-नयना पातु मां देवि दुर्गा।।१३ </description>
    </item>
    <item>
      <title>हनुमान चालीसा में छिपे मैनेजमेंट के सूत्र</title>
      <link>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/hanuman-chaleesa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://adityam.github.io/aruna-poems/notes/hanuman-chaleesa/</guid>
      <description>कई लोगों की दिनचर्या हनुमान चालीसा पढ़ने से शुरू होती है। पर क्या आप जानते हैं कि श्री हनुमान चालीसा में 40 चौपाइयां हैं, ये उस क्रम में लिखी गई हैं जो एक आम आदमी की जिंदगी का क्रम होता है।&#xA;माना जाता है तुलसीदास ने चालीसा की रचना मानस से पूर्व किया था। हनुमान को गुरु बनाकर उन्होंने राम को पाने की शुरुआत की।&#xA;अगर आप सिर्फ हनुमान चालीसा पढ़ रहे हैं तो यह आपको भीतरी शक्ति तो दे रही है लेकिन अगर आप इसके अर्थ में छिपे जिंदगी के सूत्र समझ लें तो आपको जीवन के हर क्षेत्र में सफलता दिला सकते हैं।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
